\sectionmark{Anaerobe Atmung}

\section{Anaerobe Atmung}
\label{sec:anaerobeAtmung}
\begin{enumerate}
	\item Welche Typen der anaeroben Atmung kennen Sie, welche Substanzen können als Elektronenakzeptoren genutzt werden? 
		\begin{itemize}
			\item Carbonatatmung: $CO_2 \rightarrow CH_3COO^-$
			\item Schwefelatmung: $S \rightarrow HS^-$
			\item Sulfatatmung:   $SO_4^{2-} \rightarrow HS^-$
			\item Fumaratatmung:  $Fumarat \rightarrow Succinat$
			\item Nitrat-Atmung:  $NO_3^- \rightarrow NO_2^-, N_2O, N_2$
			\item Fe-Atmung:      $Fe^{3+} \rightarrow Fe^{2+}$
		\end{itemize}
	\item Warum ist die Denitrifizierung ein Prozess von globaler Bedeutung?
		Bodenfruchtbarkeit, Abwasserbehandlung, wichtiges Glied im Stickstoffkreislauf
	\item Beschreiben sie die Teilschritte der vollständigen Denitrifikation.
		\begin{itemize}
			\item $2NO_3^- \rightarrow 2 NO_2^-$
			\item $2 NO_2^- \rightarrow 2 NO$
			\item $2 NO \rightarrow N_2O$
			\item $N_2O \rightarrow N_2$
		\end{itemize}
	\item Wird bei der Umsetzung von Nitrit zu Ammonium Energie konserviert? Welche Funktion hat diese Umsetzung? Keine Konservierung von Energie, Kann zur Entsorgung von Nitrit/Alkalisierung des Milieus benutzt werden.	

	\item Sie erhalten die Aufgabe, methanogene Archaea zu isolieren. Wo suchen Sie diese?
		Eigenschaft der Umgebung: \\
		\begin{itemize}
			\item Neutraler pH
			\item Strikt Anaerob
			\item $Na^+$ im Medium
			\item S\"ußwasser bishin zu hypersalin
			\item Kleine Gruppe von Substraten
		\end{itemize}

	\item Was sind die Unterschiede zwischen assimilatorischer und dissimilatorischer Sulfatreduktion?
		\begin{itemize}
			\item Assimilatorisch: \begin{itemize}
							\item Cytoplasma 
							\item Hoher Energieverbrauch
							\item Weit Verbreitet
						\end{itemize}
			\item Dissimilatorisch: \begin{itemize}
							\item Membran
							\item Strikt anaerobe Prokaryoten
							\item Erzeugung einer PMF
						\end{itemize}
		\end{itemize}
	\item Warum muss Sulfat von Sulfatreduzierern aktiviert werden? Wie erfolgt diese Aktivierung?
		Sulfat ist chemisch stabil, Aktivierung \"uber ATP.
	\item Welche Gruppen von Sulfatreduzieren gibt es?
		\begin{itemize}
			\item Acetyl-CoA kann nicht zu $CO_2$ oxidiert werden, Acetat wird ausgeschieden (z.B. Desulfibrio)
			\item Acetyl-CoA wird zu $CO_2$ oxidiert. (z.B. Desulfobacter)
		\end{itemize}
	\item Skizzieren sie die anaerobe Nahrungskette.\\
	 1 Ebene: Kohlenhydrate, Aminos\"auren, Purine, Pyrimidine, etc. \\
	 $\Rightarrow$ Fermentierer $\Rightarrow$
	 2 Ebene: organische S\"auren, Alkohole, $H_2$, $CO_2$
	 $\Rightarrow$ $H^+$ reduzierende acetogene Sulfatreduzierer  $\Rightarrow$
	 3 Ebene: Acetat, $H_2$, $CO_2$
	 $\Rightarrow$ Methanogene $\Rightarrow$
	 4 Ebene: $CH_4$, $CO_2$

	\item Nennen sie Substrate von methanogenen Achaea!
		\begin{itemize}
			\item $H_2$
			\item HCOOC
			\item $CH_3OH$
			\item $(CH_3)_3NH^+$
			\item $CO_3COOH$
		\end{itemize}
	\item Welche Gruppen von methanogenen Archaea gibt es?
		\begin{itemize}
			\item Hydrogenotrophe
			\item Methylotrophe
			\item Aceticlastische
		\end{itemize}
	\item In welchen Schritten der Methanogenese wird Energie konserviert?
		Reduktion von Methyl-CoM zu Methan $\Rightarrow$ Proton motive force. (Hier evtl. noch $Na^+$ Pumpe bei Transfer Methyl-Gruppe auf CoM)

	\item Welchen Elektronenakzeptor können Vertreter der Gattung Pyrodictium nutzen?
		Schwefel 
\end{enumerate}
