\sectionmark{Genetik}
\section{Genetik}

\begin{enumerate}
		        \item Wie groß sind bakterielle Genome?
				$580070$ Bp (Mycoplasma Genitalium - $9.6 * 10^6$ (Myxococcus xanthus)
			\item Welche Topologie der DNA wird durch die Gyrase erzeugt?
				Negatives Supercoiling (Entwindung der DNA)
			\item Wie nennt man den Start- bzw. Endpunkt der DNA Verdopplung bei einem bakteriellen Chromosom?
				Origin/Terminus of Replication
			\item Was f\"ur Eigenschaften sind vorwiegend auf Plasmiden kodiert?
				\begin{itemize}
					\item Resistenzeigenschaften (Antibiotikaresistenzen etc..)
					\item Metabolische Eigenschaften 
					\item Wirt-veraendernde Eigenschaften 
					\item Sonstige 
				\end{itemize}
			\item Welche Banden k\"onnen bei einer Agarosegelkontrolle einer Plasmidpr\"aparation auftauchen?
				Genetik.pdf, Seite 10, kack folien.
			\item Welche zwei Enzymtypen werden vom Molekularbiologen f\"ur Klonierungen eingesetzt?
				Restriktionsenzyme
				\begin{itemize}
					\item Klasse I und III: Restritkion und Modifikation in einem Komplex, Erkennen und Schneiden entfernt voneinander
					\item Klasse II: Restriktion getrennt von Modifikation, Erkennen und Schneiden an gleicher Stelle
				\end{itemize}
			\item Wie unterscheiden sich TypI und TypIII Restriktionsenzyme von TypII Enzymen?
				Siehe letzte Frage.
			\item Welche nat\"urlichen Wege gibt es mit denen Mikroorganismen Fremd-DNA aufnehmen k\"onnen?
				\begin{itemize}
						\item Transformation (ohne direkten Zellkontakt), Einstr\"angige DNA wird in Zelle aufgenommen
						\item Konjugation (direkter Zell-Zell-Kontakt), F+ Zelle kann F-Plasmid \"uber Pilus an F- Zelle \"ubertragen.
						\item Transdukton (mittels Phagen)
				\end{itemize}
			\item Welche Eigenschaften hat der EAHEC Erreger per Konjugation und welche durch Transduktion erworben?
				\begin{itemize}
					\item pAA-Plasmid \"uber Konjugation von EAEC
					\item Gen fuer Shiga Toxin durch Transduktion STX-Phage ??
				\end{itemize}

\end{enumerate}

